兩黨就遣返「追夢者」爭持 撥款未能通過 美政府陷停擺

兩黨就遣返「追夢者」爭持
撥款未能通過 美政府陷停擺

6,963

■國會參議院未能通過臨時撥款法案，令美國聯邦政府昨日起停擺。 路透社

美國總統特朗普昨天上任一周年，原想風光慶祝一番，卻迎上聯邦政府停擺尷尬局面。由於國會參議院在民主黨人阻撓下，未能在限期前通過臨時撥款法案，聯邦政府昨零時起技術上用盡資金，被迫關門暫停運作。事件令特朗普「做刁聖手」招牌被拆，白宮和共和黨齊斥民主黨為攬「非法移民」搞政治，置民生和國家安全於不顧。

聯邦政府在去年10月開始的今個財政年度，撥款問題一直成政治籌碼，只靠短期撥款維持運作，最近的撥款上周五深夜屆滿。共和黨控制的眾議院上周四通過四星期長的臨時撥款法案，但參院民主黨人堅持撥款必須跟立法保障70萬童年時無證入美的「追夢者」移民免遭遣返綑綁，並一早通報會拉布阻止撥款案。

共和、民主兩黨均視這次撥款攤牌，可令對方在11月中期選舉遭「票債票償」。前晚限期前的參院程序動議表決，雖有5名選情不妙的民主黨議員「跳船」投贊成票，但共和黨也有5議員倒戈投反對票，加上要養病的麥凱恩無投票，最終只得50票贊成，未達通過程序動議所需60票門檻。

白宮斥民主黨把公民當人質

這是聯邦政府繼2013年後再次停擺，更是首次在同一政黨控制白宮和國會兩院下出現。白宮發言人桑德斯發表聲明，稱參院民主黨人要為「舒默停擺」負全責，指他們置政治於國家安全和服務全體國民之上，「民主黨一日仍為其不顧後果的要求把合法公民當人質，我們就不會為非法移民地位談判」。

民主黨參院少數派領袖舒默反指這是「特朗普停擺」，問題根源是特朗普去年9月決定半年內終止暫緩遣返「追夢者」，又指共和黨控制白宮和國會兩院，令政府繼續開門和管治是他們的責任，但「他們失敗了」。白宮則指「追夢者」有關限期是3月5日，根本不急於現在就解決。
共和黨在臨時撥款法案已加入條款延長受歡迎的兒童衞生保險計劃，並押後徵收部份受非議的醫療稅，前天一心企硬，認定民主黨不支持就要受千夫所指，但特朗普下午突召舒默到白宮會晤，令共和黨人擔心他要「做大刁」妥協，壞他們大計。

但白宮安撫他們指特朗普只是想探口風，無意作任何主要政策讓步，消息指他堅信民主黨會為這次停擺風波受責備。舒默稱他見特朗普時，已讓步同意可談判建美墨圍牆之事，但仍不足以說服特朗普妥協。特朗普昨在Twitter推文，將政府停擺歸咎民主黨人，指他們關心非法移民多於美軍或邊境安全。

美聯社指特朗普在整個撥款攤牌立場無定向，沒表現得是個可靠的談判員，上周初推文反對只撥款四周，要白宮出面澄清他其實是支持；起初對延長暫緩遣返「追夢者」表示持開放態度，之後卻拒絕兩黨6名參議員的妥協方案，還鬧出被指不歡迎非洲和海地等「屎坑國」移民風波。

數十萬公僕面臨放無薪假

由於停擺在周末開始，加上軍隊、執法和緊急服務等關鍵人員仍會無薪執勤，停擺對民眾影響暫不明顯，但如到周一仍未有撥款，數十萬公務員就要放無薪假，到時處理簽證暫停等影響就會浮面。兩黨國會領袖破局後，據報正為少於四周的臨時撥款案討價還價，冀令政府盡快重開。白宮預算局主任馬爾瓦尼稱相信周一前有協議。

美聯社/路透社/法新社

下一則
豪賭年底國會選舉 民主黨博選民失憶

民主黨 logic:

Dreamers >American

左膠死全家
反正都玩完，死都要攬炒

睇來侵侵真係得罪人多
以前啲議員都係兇尻個總統啫
而家來真嘅都真係要幾大仇口先會噉做

憨九九左膠

希望侵唔好妥協，俾班左膠知道的shithole人係無可取之處

左膠死全家